TABLEAU DES ESPÈCES

{1} Plante ligneuse, très rameuse en buisson, à rameaux anciens épineux, glutineuse, à odeur balsamique très agréable ; feuilles florales supérieures non accompagnées de fleurs ; verticilles réduits à 1-2 fleurs blanches.	**S. glutinosa 2923**
{1} Plantes herbacées, jamais rameuses en buisson, ni épineuses, ni glutineuses, inodores ou à odeur fétide ; feuilles florales accompagnant des fleurs jusqu'au sommet de l'épi ; verticilles ordinairement pluriflores.
	{2} Fleurs jaunes ou d'un blanc jaunâtre, à lèvre inférieure souvent tachée de brun ;bractéoles très petites, peu apparentes.
		{3} Plantes vivaces, à souche épaisse ou presque ligneuse, produisant de nombreuses tiges étalées-ascendantes ; calice à dents triangulaires-acuminées.
			Plante mollement velue-tomenteuse, blanchâtre ; verticilles floraux rapprochés en épi dense à peine interrompu à la base ; bractées et calices soyeux blanchâtres, velus jusqu'au sommet ; corolle jaune.	**S. maritima 2924**
			Plante plus ou moins velue, verdâtre ; verticilles floraux la plupart écartés formant un long épi interrompu ; bractées et calices verts, peu velus, terminés en épine glabre ; corolle d'un blanc jaunâtre.	**S. recta 2925**
		{3} Plantes annuelles, à racine grêle et pivotante, produisant ordinairement une seule tige dressée et rameuse à la base ; calice à dents lancéolées en alêne.
			Tige brièvement pubescente ; feuilles glabrescentes, oblongues-lancéolées, atténuées à la base ; calice pubescent, à dents brièvement ciliées ; corolle d'un blanc jaunâtre, à lèvre supérieure profondément bifide.	**S. annua 2926**
			Tige velue-hérissée ; feuilles velues, largement ovales en cœur, non atténuées à la base ; calice hispide, à dents hérissées de poils aussi longs qu'elles ; corolle jaune, à lèvre supérieure entière ou à peine émarginée.	**S. hirta 2927**
	{2} Fleurs purpurines ou blanches, jamais jaunes.
		{3} Plantes annuelles, à racine grêle, à tiges faibles, atteignant au plus 40 cm. ; feuilles longues seulement de 1-3 cm., presque aussi larges que longues ; bractéoles nulles ou très petites.
			Tiges nombreuses, diffuses, couchées et radicantes à la base ; feuilles munies de 3-7 larges crénelures ; fleurs 1-2 par verticille, tournées du même côté, penchées après la floraison ; calice à dents terminées par une arête glabre.	**S. corsica 2928**
			Tiges dressées ou décombantes, jamais radicantes à la base ; feuilles crénelées tout autour, à crénelures nombreuses ; fleurs 2-6 par verticille, non unilatérales, très étalées après la floraison ; calice à dents velues jusqu'au sommet.
				Corolle grande (environ 15 mm.), d'un rouge vif, 1 fois plus longue que le calice, à tube un peu saillant, à lèvres allongées ; calice très velu, à dents très inégales, la supérieure bien plus grande ; feuilles suborbiculaires en cœur.	**S. marrubiifolia 2929**
				Corolle petite (6-8 mm.), rose pâle ou blanchâtre, dépassant peu le calice, à tube inclus, à lèvres courtes ; calice à dents égales ou un peu inégales ; feuilles ovales ou ovales-arrondies.
					Calice très velu, largement en cloche, long de 7-10 mm., à dents inégales, aristées, plumeuses ; épi fructifère soyeux blanchâtre ; lèvre supérieure de la corolle émarginée.	**S. brachyclada 2930**
					Calice faiblement hérissé, petit, long de 5-6 mm., à dents égales, à peine mucronées, ciliées ; épi fructifère velu-verdâtre, non soyeux ; lèvre supérieure de la corolle entière.	**S. arvensis 2931**
		{3} Plantes vivaces, à souche épaisse, à tiges robustes, hautes de 30 cm. à 1 mètre ; feuilles ayant plus de 3 cm. de long, bien plus longues que larges ; fleurs grandes, purpurines.
			{4} Bractéoles nulles ou dépassant à peine le pédicelle ; calice à dents peu inégales, à peine plus courtes que le tube ; corolle pubescente en dehors ; plantes entièrement vertes, à souche rampante, à feuilles dentées.
				Feuilles oblongues-lancéolées, sessiles ou courtement pétiolées, finement pubescentes, larges de 2-3 cm. ; fleurs roses, 4-8 par verticille ; calice velu, mais sans glandes stipitées ; plante inodore.	**S. palustris 2932**
				Feuilles ovales en cœur acuminées, longuement pétiolées, velues, larges de 4-9 cm. ; fleurs d'un rouge noirâtre, 3-6 par verticille ; calice hérisse de poils et de glandes stipitées ; plante à odeur fétide.	**S. silvatica 2933**
			{4} Bractéoles linéaires, égalant presque le calice ; calice à dents inégales, bien plus courtes que le tube ; corolle velue-soyeuse ou laineuse en dehors ; plantes velues-blanchâtres au moins au sommet, à souche non rampante.
				{5} Feuilles vertes sur les 2 faces, velues, non tomenteuses ; épi floral vert ou rougeâtre, à verticilles écartés ; calice couvert de poils entremêlés de glandes stipitées.
					Feuilles ovales-obtuses, en cœur à la base, fortement crénelées-dentées, molles, larges de 3-7 cm., à pétiole long de 3-10 cm. ; tige de 40 cm. à 1 mètre, velue, souvent rameuse, très feuillée ; calice à dents ovales-obtuses, mucronées.	**S. alpina 2934**
					Feuilles oblongues-obtuses, tronquées ou un peu en cœur à la base, régulièrement crénelées, ridées, larges de 2-3 cm., à pétiole long de 2-4 cm. ; tige de 20-60 cm., velue-laineuse, simple, peu feuillée ; calice à dents lancéolées aiguës, spinescentes.	**S. heraclea 2935**
				{5} Feuilles blanches-tomenteuses ou laineuses au moins en dessous ; épi floral d'un blanc soyeux argenté ; calice velu-laineux, sans glandes stipitées.
					Feuilles ridées en réseau et bosselées, longues de 2-6 cm., ovales ou oblongues-obtuses, finement crénelées, les supérieures larges et un peu en cœur à la base ; tige de 20-50 cm., à peine laineuse, peu feuillée ; verticilles presque tous écartés.	**S. italica 2936**
					Feuilles un peu ridées ou non, longues de 4-10 cm., les moyennes oblongues-lancéolées aiguës, les supérieures atténuées à la base ; tige de 30-80 cm., densément laineuse, très feuillée ; verticilles rapprochés, les inférieurs seuls écartés.
						Feuilles régulièrement crénelées, ridées réticulées, souvent un peu vertes en dessus, les inférieures ovales-oblongues, tronquées ou en cœur à la base ; plante velue-laineuse, d'un blanc verdâtre.	**S. germanica 2937**
						Feuilles paraissant entières et sans nervures, couvertes sur les 2 faces d'un épais feutre d'un blanc argenté, les inférieures oblongues-spatulées, atténuées à la base ; plante densément laineuse et d'un beau blanc.	**S. lanata 2938**